\clearpage
\setauthor{ И. Буренев}

\section{Метод характеристик для плоских сверхзвуковых безвихревых течений идеального газа.}
\subsection{Постановка задачи.}
\par Течение плоское $\partd{}{z}=0$; установившееся $\partd{}{t}=0$; Нет вязкости $\Pi=-pI$; Нет теплового потока $\pmb q=0$; Нет внешних сил объемных $\pmb F = 0$; Нет теплового поглощения $\varepsilon=0$. Безвихревое $\Rot \pmb v = 0$.

\par Запишем уравнение неразрывности:
\[
	\partd{\rho}{t} + \Div \rho \pmb v = 0 \Rightarrow
	\partd{\rho v_x}{x} + \partd{\rho v_y}{y} = 0 \Rightarrow
	\rho\left( \partd{v_x}{x} + \partd{v_y}{y} \right) + v_x \partd{\rho}{x} + v_y\partd{\rho}{y}=0
\]
\par Теперь закон сохранения импульса:
\[
	\rho \dif{\pmb v}{t} = - \nabla p
\]
\[
	\dif{\pmb v}{t}
		= \partd{\pmb v}{t} + v_x \partd{\pmb v}{x} + v_y \partd{\pmb v}{y} + v_z \partd{\pmb v}{z}
		= v_x \partd{\pmb v}{x} + v_y \partd{\pmb v}{y}
\]
\par Рассмотрим проекции:
\[
	\left\{
	\begin{aligned}
		\rho \left( v_x \partd{ v_x }{x} + v_y \partd{ v_x }{y} \right) &= -\partd{p}{x}\\
		\rho \left( v_x \partd{ v_y }{x} + v_y \partd{ v_y }{y} \right) &= -\partd{p}{y}\\
	\end{aligned}\right.
\]
\par Воспользуемся уравнением состояния, чтобы связать $\pd \rho$ c $\pd p$:
\[
	\rho = \rho (p) \Rightarrow
	\partd{\rho}{x} = \dif{\rho}{p} \partd{p}{x}
		= \frac{1}{ \left( \dif{p}{\rho} \right) } \partd{p}{x} = \frac{1}{ a^2 }\partd{p}{x}
\]
\par Аналогичным образом можно получить:
\[
	\partd{\rho}{y} = \frac{1}{ a^2 } \partd{ p }{ y }
\]
\par Теперь подставим полученные соотношения для производных от плотности в уравнение неразрывности:
\[
	\rho \left( \partd{ v_x }{x} +  \partd{ v_y }{y} \right)
		+ v_x \frac{1}{ a^2 } \partd{ p }{ x } + v_y \frac{1}{ a^2 } \partd{ p }{ y } = 0
\]

\par Производные давления по координате подставим из закона сохранения импульса.
\[
	\rho \left( \partd{ v_x }{x} + \partd{ v_y }{y} \right)
		- \rho \frac{ v_x }{ a^2 } \left( v_x \partd{ v_x }{x} + v_y \partd{ v_x }{y} \right)
		- \rho \frac{ v_y }{ a^2 } \left( v_x \partd{ v_y }{x} + v_y \partd{ v_y }{y} \right) = 0	
\]

\par Сократим на плотность, умножим на $a^2$ и перегруппируем слагаемые:
\begin{equation}
	\left( a^2 - v_x^2 \right) \partd{ v_x }{ x } - v_x v_y \partd{ v_y }{x}
		- v_x v_y \partd{ v_x }{ y } + \left( a^2 -v_y^2 \right) \partd{v_y}{y} = 0
\end{equation}
\par Это уравнение получилось из условия неразрывности, закона сохранения импульса и уравнения состояния.

\par Течение безвихревое, значит 
\[
	\Rot \pmb v = 0
\]
\par В рамках принятых допущений $v_z = 0$ и $\pd_z = 0$, значит у $\Rot \pmb v$ автоматически равны нулю $x$ и $y$ компоненты. Значит уравнение безвихреватости принимает вид:
\begin{equation}
	(\Rot \pmb v)_z =  \partd{ v_y }{ x } - \partd{ v_x }{ y } = 0
\end{equation}

\par  Теперь рассмотрим уравнение Бернулли для совершенного газа:
\begin{equation}
	\frac{ v_x^2 + v_y^2 }{ 2 } + \frac{ a^2 }{ \gamma - 1 }  = const
\end{equation}
\par Получилась замкнутая система из трех уравнений (17.1) (17.2) (17.3) на три неизвестные функции $v_x$, $v_y$ и $a$, которые полностью описывают поведение совершенного газа. Система представляет из себя два  уравнения в частных производных и одно обычное алгебраическое. Рассмотрим сперва пару дифференциальных. 

\par  Введем вектор
\[
	U = \vectorC{ v_x }{ v_y }
\]
\par Тогда система из  $(17.1)$ и $(17.2)$ записывается в матричном виде. 
\begin{equation}
	C \partd{ U }{ x } + D \partd{ U }{ y } = 0
\end{equation}
\[
	\underbrace{\begin{pmatrix}
		a^2 - v_x^2 & -v_x v_y \\[6pt]
		0 			& -1\\
	\end{pmatrix}}_{C}\vectorC[6pt]{ \partd{ v_x }{ x } }{ \partd{ v_y }{ x } }
	+
	\underbrace{\begin{pmatrix}
		-v_x v_y	& a^2 - v_y^2\\[6pt]
		1 			& 0\\
	\end{pmatrix}}_{D}\vectorC[6pt]{ \partd{ v_x }{ y } }{ \partd{ v_y }{ y } }
	=0	
\]
\par Если записать результат перемножения матриц на столбцы, то выражение в верхней строке совпадет с (17.1), а в нижней с (17.2). Уравнение можно немного упростить, если ввести матрицу $A = C^{ -1 } D$
\[
	C^{-1} = \frac{-1}{a^2 - v_x^2} \begin{pmatrix}
		-1 & v_xv_y\\
		0 & a^2 - v_x^2\\
	\end{pmatrix}
\]
\begin{equation}
	A = C^{-1} D =
	\begin{pmatrix}
		\dfrac{ 1 }{ a^2 - v_x^2 } & - \dfrac{ v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 }\\[6pt]
		0						  & -1 \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		-v_x v_y	& a^2 - v_y^2\\[6pt]
		1 			& 0\\
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	-\dfrac{ 2 v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 } &  \dfrac{ a^2 - v_y^2 }{ a^2 - v_x^2 }\\[6pt]
	-1						  & 0 \\
	\end{pmatrix}	
\end{equation}
\par Получилась так называемая каноническая форма уравнения:
\[
	\partd{ U }{ x } + A \partd{ U }{ y } = 0
\]

\subsection{Метод характеристик.}
\par Далее будет изложен \textbf{метод характеристик}~--- способ сведения уравнения в частных производных к системе обыкновенных дифференциальных уравнений. Этот метод применяется к широкому спектру задач математической физики. Единственным ограничением является то, что он позволяет решить лишь задачи гиперболического типа. Таким образом все допущения, которые были приняты в начале параграфа, были приняты только для того, чтобы упростить математические выкладки, а единственно принципиально важное условие~--- уравнение состояния, посколько именно оно обеспечивает гиперболический тип. На самом деле есть еще одно условие~--- течение должно быть сверхзвуковым, но его происхождение будет понятно несколько позднее.  

\par Пусть $L^{ ( i ) } = \left( l_1^{ (i) }, l_2^{ (i) } \right)$~--- левый собственный вектор-строка матрицы $A$, который соответствует собственному числу~$\lambda_i$ ($L^{(i)}A = \lambda_i L^{(i)}$). Домножим на него уравнение слева. 
\[
	L^{ (i) } \partd{ U }{ x } + L^{ (i) } A \partd{ U }{ y }  = 0
	\Rightarrow
	L^{ (i) } \left( \partd{ U }{ x } + \lambda_i \partd{ U }{ y } \right) = 0
	\Rightarrow
	l_1^{ (i) } \left( \partd{ v_x }{ x } + \lambda_i \partd{ v_x }{ y } \right)
	+
	l_2^{ (i) } \left( \partd{ v_y }{ x } + \lambda_i \partd{ v_y }{ y } \right) = 0
\]

\par Пусть есть некоторая функция $u (x, y) $ и кривая $y = y ( x )$. Рассмотрим функцию на кривой. В таком случае $u = u(x, y(x))$~--- функция, зависящая лишь от $x$. Продифференцируем ее: 
\[
	\dif{ u }{ x } = \partd{ u }{ x } + \partd{ u }{ y } \dif{ y }{ x }
\]

\par Таким образом уравнение в частных производных можно трактовать как обыкновенное дифференциальное уравнение вдоль линий, которые удовлетворяют условию $\dif{ y_i }{ x } = \lambda_i$. Для каждого из собственных значений $\lambda_1$, $\lambda_2$ получилась свое семейство кривых. Эти семейства называют \textbf{характеристиками} исходной системы. Те из них, что соответствуют $\lambda_1$~--- \textbf{характеристики первого семейства}, $\lambda_2$~--- \textbf{характеристики второго семейства}.

\par Теперь запишем исходную систему в терминах характеристик:
\begin{equation}
\boxed{
	\dif{ y_i }{ x } = \lambda_i:\quad	
			l_1^{ (i) } \, \dif{ v_x }{ x } + l_2^{ (i) } \, \dif{ v_y }{ x } = 0}
\end{equation}

\par Будем искать собственные числа $\lambda$ матрицы $A$. Для этого надо найти корни характеристического многочлена: 
\begin{equation}
	\det\begin{pmatrix}
		-\dfrac{ 2v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 } -\lambda &  \dfrac{ a^2 - v_y^2 }{ a^2 - v_x^2 }\\[6pt]
		-1						  & -\lambda \\
	\end{pmatrix}=
	\lambda^2 + \frac{ 2 v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 }\,\lambda + \frac{ a^2 - v_y^2 }{ a^2 - v_x^2 }=0
\end{equation}
\par Решив квадратное уравнение находим собственные числа: 
\[
	\lambda_{1,2} = -\frac{ v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 } \pm
		\sqrt{ \left( \frac{ v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 } \right)^2 - \frac{ a^2 - v_y^2 }{ a^2 - v_x^2 }}
\]
\begin{equation}
	\lambda_{1,2} = \frac{ v_x v_y  \pm  a \sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2 }
\end{equation}

\par Видно, что собственные числа и характеристики будут вещественными только в случае $ v_x^2 + v_y^2 > a^2 $, то есть при сверхзвуковом течении.  Это второе принципиально важное условие для применения метода характеристик.  Случай $\lambda_1 = \lambda_2$, соответствующий $M=1$, тоже не подходит, так как тогда произойдет вырождение и уравнение в характеристиках уже не будет эквивалентно исходной системе.

\par Теперь необходимо по собственным значениям построить собственные вектора: $L^{ (i) } A = L^{ (i) } \lambda_i $. Известно, что они определены с точностью до умножения на константу, значит можно положить $l_1 = 1$. Тогда $l_2$ выражается из первого столбца, полученного при умножении строки  на матрицу.
\[
	\left(l_1^{(i)}, l_2^{(i)}\right)\cdot
	\begin{pmatrix}
		-\dfrac{ 2 v_x v_y }{ a^2 - v_x^2 } &  \dfrac{ a^2 - v_y^2 }{ a^2 - v_x^2 }\\[6pt]
		-1						  & 0 \\
	\end{pmatrix} 
	=
	\lambda_i \left(l_1^{(i)}, l_2^{(i)}\right)
\]
\begin{equation}
	\left\{\begin{aligned}
		l_1^{ (i) } &= 1\\
		l_2^{ (i) } &= \frac{2 v_x v_y}{ v_x^2 - a^2 } - \lambda_i =
		\frac{ v_x v_y  \mp  a\sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2  }
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
\par Заметим, что $l_2^{(1)} = \lambda_2$, $l_2^{(2)}=\lambda_1$. Собирая все вместе можно записать исходную систему:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\dif{ y_1 }{ x }=\frac{ v_x v_y  +  a \sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2 }
	&:\quad
	\dif{ v_x }{ x } +
		\frac{ v_x v_y  -  a \sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2 } \dif{ v_y }{ x } = 0\\
	\dif{ y_2 }{ x }=\frac{ v_x v_y  -  a \sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2 }
	&:\quad
	\dif{ v_x }{ x } +
		\frac{ v_x v_y  +  a \sqrt{ v_x^2 + v_y^2 -a^2 } }{ v_x^2 - a^2 } \dif{ v_y }{ x } = 0\\
\end{aligned}
\end{equation}
\par В итоге пара двух уравнений в частных производных свелась к паре двух обыкновенных дифференциальных уравнений, которые верны вдоль линий характеристик. Полученная система равносильна исходной и в дальнейшем будем решать именно ее. 


\subsection{Угловые переменные.}
\par Переведем все в угловые переменные $(v_x, v_y) \to (v, \theta)$ .
\[
	\begin{aligned}
		v_x &= v \cos\theta\\
		v_y &= v \sin\theta\\
	\end{aligned}
\]
\par Для того, чтобы выражения получались более компактными воспользуемся углом Маха: $\alpha = \arcsin \frac{ 1 }{ M }$.
\[
	\dif{ y_{1,2} }{ x } = \frac{ v^2 \sin\theta \cos\theta \pm a\sqrt{ v^2 - a^2} }
							   { v^2 \cos^2\theta - a^2 }
	= \frac{ \sin\theta \cos\theta \pm \sin\alpha\cos\alpha }{ \cos^2\theta - \sin^2\alpha }
	= \frac{1}{2}\frac{ \sin2\theta \pm \sin2\alpha }{ \cos^2\theta - \sin^2\alpha }
\]
\par Теперь выразим все через тангенс половинного угла.
\[
	\dif{ y_{1,2} }{ x } =
	\dfrac{ \frac{ \tan\theta }{ 1 + \tan^2\theta} \pm \frac{ \tan\alpha }{ 1 + \tan^2\alpha} }
	{ \frac{ 1 }{ 1 + \tan^2\theta} - \frac{ \tan^2\alpha }{ 1 + \tan^2\alpha}}
	=
	\frac{ (\tan\theta \pm \tan\alpha) + \tan\theta\tan\alpha ( \tan\alpha \pm \tan\theta ) }
	{ 1 - \tan^2\alpha\tan^2\theta}
	=\frac{ (1 \pm \tan\theta\tan\alpha )( \tan\theta \pm \tan\alpha ) }
	{ \left(\strut 1 \pm \tan\alpha\tan\theta\right)\left(\strut 1 \mp \tan\alpha\tan\theta\right) }
\]
\par Уравнения на линии характеристик в угловых переменных примут вид: 
\begin{equation}
	\dif{ y_{1,2} }{ x } = \tan \left(\theta \pm \alpha\right)
\end{equation}
\par Из (17.11) следует, что характеристики отклонены на угол Маха относительно направления вектора скорости.
\par Дифференциальное уравнение вдоль линии характеристик: 
\begin{equation}
	d v_x + \tan (\theta \mp \alpha) dv_y = 0
\end{equation}
\par Чтобы полностью перейти к новым переменным остается выразить $d v_{x,y}$ через $dv, d\theta$
\[
	\left\{\begin{aligned}
		dv_x & = \cos\theta dv - v\sin\theta d\theta\\
		dv_y & = \sin\theta dv + v\cos\theta d\theta\\
	\end{aligned}\right.\Rightarrow
\]
\[
	d\theta ( -v\sin\theta + v\tan(\theta \mp \alpha) \cos\theta )
	+
	dv ( \cos\theta + \tan(\theta \mp \alpha)\sin\theta ) = 0 \Rightarrow
	d\theta = \frac{1 + \tan(\theta \mp \alpha)\tan\theta}{-\tan\theta + \tan(\theta \mp \alpha)  } \frac{ dv }{ v }
\]
\par Значит уравнение на характеристиках в новых переменных:
\begin{equation}
	d\theta = \pm\cot\alpha\,\frac{dv}{v}
\end{equation}
\begin{equation}
		\cot \alpha = \frac{ \sqrt{ 1 - \sin^2\alpha } }{ \sin\alpha } = \sqrt{ M^2 - 1 } = A
\end{equation}
\par Чтобы решить дифференциальное уравнение на характеристиках попробуем опознать в правой части полный дифференциал.  чтобы в правой части осталась лишь одна переменная, выразим $v^2$ из уравнения Бернулли.
\[
	\frac{ v^2 }{ 2 } + \frac{ a^2 }{ \gamma - 1}= const \Rightarrow
	v^2 = \frac{ 2 const }{ 1 + \frac{2}{\gamma - 1 }\frac{1}{M^2} }
	= \frac{ 2 const (\gamma - 1)\left( 1 + A^2 \right)}
		{ (\gamma + 1) \left( 1 + \frac{\gamma - 1}{\gamma + 1} A^2 \right) }
	= \frac{ 2 const \ecal \left( 1 + A^2 \right) }{ 1 + \ecal A^2 }
\]
\par В последнем равенстве вспомнили, что $\ecal = ( \gamma - 1 ) / ( \gamma + 1)$. Теперь прологорифмируем полученное соотношение, а потом возьмем дифференциал. В результате получим:
\begin{equation}
	\frac{ 2 dv }{ v } = \frac{2 A dA}{ 1 + A^2} - \frac{ 2 \ecal A dA }{ 1 + \ecal A^2 }
\end{equation}
\par Преобразуем уравнение $(17.13)$, используя только что полученное выражение:
\[
\frac{dv}{v} \cot\alpha = \frac{A^2}{ 1 + A^2} dA  - \frac{ \ecal A^2  }{1 + \ecal A^2}dA=
-d\left( \arctan A \right) + \frac{1}{ \sqrt{\ecal} } d\left( \arctan \sqrt{\ecal} A \right) = d\omega^* (A)
\]
где
\[
	\omega^* (A) = \frac{1}{ \sqrt{\ecal} } \arctan \sqrt{\ecal} A - \arctan A
\]
\par Перепишем эту функцию в терминах $M$, используя то, что $A = \sqrt{M^2 - 1}$:
\begin{equation}
\myboxed{
	\omega(M) = \frac{1}{\sqrt{\ecal}}  \arctan \sqrt{\ecal\left(M^2-1\right)} - \arctan \sqrt{\left(M^2-1\right)}
}
\end{equation}
\par Эта функция~--- \textbf{Функция Прандтля-Майера}. Она связывает $d\theta$ с дифференциалом некоторой функции от $M$:
\[
	d\theta = \pm d\omega(M)
\]
\par Окончательный вид уравнений характеристик в терминах угловых переменных (проинтегрировали условия вдоль характеристик):
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
	\dif{y_1}{x} = \tan (\theta + \alpha)\; &:\quad d\theta = d\omega \Rightarrow \theta = \omega (M) + C_+\\
	\dif{y_2}{x} = \tan (\theta - \alpha)\; &:\quad d\theta = -d\omega \Rightarrow \theta = -\omega (M) + C_-\\
\end{aligned}\right.
\end{equation}
\par Здесь знак <<$+$>> соответствует характеристикам первого семейства, а  <<$-$>> характеристикам второго.
\par Нарисуем график функции Прандтля-Майера для $\gamma = 7/5$:
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\e}{.4/2.4};
		\begin{axis}[
			axis x line=bottom,
			axis y line=left,
			xmin=1, xmax=10,
			ymin=0, ymax=2.5,
			xlabel={\large$M$},
			ylabel={\large$\omega(M)$},
			grid=both,
			legend pos=north west,
			width=.5*\textwidth,
		]
		\addplot[color=red, very thick, domain = 1 : 10, samples=50]
		{ (atan( sqrt( \e*( x*x - 1) ) )/sqrt(\e) - atan( sqrt ( ( x*x - 1) ) ))*3.14/180};
		
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}


\subsection{Течение Прандтля-Майера.}
\par Пусть в поле течения есть характеристики первого семейства ($AB$). Будем считать, что все параметры одинаковы (обозначим их волной) $\tilde{p}, \tilde{T}, \tilde{M}, \tilde{\theta},...$
\[
	\dif{y}{x} = \tan (\tilde{\theta} + \tilde{\alpha}) = const
\]
\par Значит характеристика~--- прямая. Отметим на ($AB$) точки $a_1,a_2,...,a_n$ и проведем через них характеристики ($ab$) второго семейства. 
\[
\begin{aligned}
a_1b_1 \;:& \quad \theta = -\omega(M) + C_{-1}\\
a_2b_2 \;:& \quad \theta = -\omega(M) + C_{-2}\\
\end{aligned}
\]
\par Эти уравнения выполняются вдоль всей характеристики ($ab$), значит и в точке пересечения с ($AB$) тоже. Значит можем выразить константы $C_{-i}$
\[
C_{-1} = \tilde{\theta} + \omega(\tilde{M}) = C_{-2} = C_{-3} = \ldots = C_{-n} = C_-
\]
\par Отсюда получаем:
\begin{equation}
	\theta = - \omega (M) + C_-
\end{equation}
\par Таким образом, константа $C_-$ одна и та же во всем поле течения и предыдущее уравнение выполняется всегда.
\par Рассмотрим еще одну характеристику первого семейства ($A_1B_1$) до которой можно <<дойти>> от ($AB$) по характеристике второго семейства:
\begin{equation}
	A_1 B_1 \;: \theta = \omega(M) + C_{+1}
\end{equation}
\par Из  уравнений (17.18) и (17.19) выразим $\theta$ и $\omega(M)$:
\[
\left\{
\begin{aligned}
	\theta &= \frac{C_- + C_{+1}}{2}\\
	\omega (M) &= \frac{C_- - C_{+1}}{2}\\
\end{aligned}\right.
\]
\par Получаем что и $\theta$ и $M$ выражаются через константы, а значит постоянны вдоль характеристики $A_1 B_1$. Уравнение для $AB$:
\[
	\dif{y}{x} = \tan \left( \theta + \arcsin \frac{1}{M}  \right) = const
\]
\par Значит характеристика $A_1B_1$~--- прямая. Таким образом получили, что все характеристики первого семейства~--- прямые.

\par Течение (область течения), где все характеристики одного семейства прямолинейны, называется \textbf{простой волной} или \textbf{течением Прандтля-Майера}.

\subsection{Примеры применения.}
\subsubsection{Обтекание выпуклой поверхности однородным сверхзвуковым потоком.}
\begin{wrapfigure}[16]{l}{.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{75}
	\draw [<->] (0, 2) node [right] {$y$} |- (4, 0) node [below] {$x$};
	\draw  [draw = none, pattern = north east lines] (-2, 0) to ++ (2, 0) coordinate (A1)  to [out = 0, in = 120] ++ (2, -1.5) coordinate (AA) to ++ (-60 : 1) coordinate (E)
	to ++ (-.2, 0) to ++ (120 : 1) to [out = 120, in = 0] (0,-.2) to ++ (-2, 0);
	\draw (A1) to [out = 0, in = 120] coordinate [pos=.4] (A2) ++ (2, -1.5) ;
	\draw (A2) node [below left] {$A_2$} to ++ (50 : 2) node [right] {$B_2$};
	\draw (-2, 0) to ++ (2, 0)  to [out = 0, in = 120] ++ (2, -1.5) to ++ (-60 : 1);
	\foreach \x in {1, ..., 4}{
		\draw [->] (-1, \x * .4) -- ++ (.8, 0);
		\draw [->] (0, \x * .4) to [out = 0, in = 120] ++ (2, -1.5) to ++ (-60 : 1);
	}
	\draw (-1, 1) node [left] {$M_1>1$};
	\draw (E) ++ (0,1) node [right] {$M_2>M_1$};
	\draw (0, 0)node [below=4pt] {$A_1$} -- ++ (\a : 2) node [right] {$B_1$};
\end{tikzpicture}
\[
	y = \left\{\begin{array}{lc}
		0, &x<0\\
		f(x), &x>0
	\end{array}\right.
\]
\end{wrapfigure}
\par Проведем характеристики первого семейства. Пусть <<первая>> из них $A_1B_1$ проходит по границе невозмущенного потока. На ней все параметры постоянны, значит эта характеристика~--- прямая. Более того, все характеристики первого семейства~--- прямые.
\par Из (17.18) знаем, что
\[
	\theta = - \omega(M) + C_-
\]
\par $\theta$~--- угол между скоростями, поэтому на поверхности он тесно связан с тангенсом угла наклона (из условия непротекания), а именно:
\[
	-\theta + \arctan f'(x) = \pi
\]
\par Значит для характеристики $A_2B_2$ верно:
\[
	\arctan f'(x_2) - \pi = - \omega(M_2) + C_-
\]
\par Для характеристики $A_1 B_1$
\[
	\theta_1  = 0 = -\omega(M_1) + C_- \Rightarrow C_-  = \omega(M_1)
\]
\par Отсюда получаем:
\begin{equation}
	\omega (M_2) = \omega (M_1) + \pi - \arctan f'(x_2)
\end{equation}

\par Для характеристик второго семейства:
\[
	\underbrace{d\theta}_{<0} =
	- \underbrace{\cot \alpha}_{>0} \frac{dv}{v} \Rightarrow dv>0\Rightarrow v \uparrow
\]
\par Здесь воспользовались тем, что поверхность выпукла, значит $\theta$ убывает. Котангенс больше нуля, так как $\alpha = \arcsin \frac{1}{M}$, поэтому определяется в промежутке от $0$ до $\pi/2$.
\par Из уравнения Бернулли:
\[
	\frac{v^2}{2} + \frac{a^2}{ \gamma - 1 } = const \Rightarrow a\downarrow \Rightarrow M\uparrow \Rightarrow \alpha \downarrow
\]
\par Получилось, что убывает и $\theta$ и $\alpha$, поэтому тангенс наклона характеристик первого семейства убывает, и прямые расходятся. Значит не будет пересечения в потоке, что, безусловно, радует.


\subsubsection{Обтекание выпуклого двугранного угла.}
\begin{wrapfigure}{l}{.35\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{70};
		\draw (-2.5, 0) to (0, 0) to (-\a: 2);
		\fill [pattern = north east lines] (-2.5, 0) to (0, 0) to (-\a: 2) to ++ (-.2, 0) to ++(180 - \a : {2 - .2}) -- (-2.5, {-.2 * sin(\a)});
		\draw[->, blue] (.8, 0) arc (0 : -\a : .8) node [pos=.7, right] {$\beta$};
		\foreach \x in {1, 2, 3}{
			\draw [->] (-1.7, \x*.3) to ++ (1, 0);	
		}
		\draw (-2, .5) node [] {$M_1$};
		\draw [<->] (0, 1.5) node [right] {$y$}  |- (2, 0) node [below] {$x$};
		\draw (0, 0) node [above left] {$A_1$} to ++ (70 : 1.5) node [right] {$B_1$};
		\draw [dashed] (0,0) to ++ (50 : 1.5) (0, 0) to (30 : 1.5);
		\draw [blue,->] (1, 0) arc (0 : 30 : 1) node [midway, right] {$\varphi_i$};
		\draw [] (-.3, -.4) node  {$A_2$}  (0, 0) to ++ (-20 : 1.5) node [right] {$B_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Для $i$-й характеристики:
\[
	\phi_i = \theta_i + \alpha_i = \theta_i + \arcsin \frac{1}{M_i}
\]
\par Тогда из (17.18) получаем
\begin{equation}
	\phi_i - \arcsin \frac{1}{M_i} = \omega(M_1) - \omega(M_i)
\end{equation}
\par Запишем это выражение для прошедшего и начального потоков:
\begin{equation}
	\omega(M_2) = \omega(M_1) \pm \beta
\end{equation}
\par Теперь найдем максимальный угол, на который может развернуться поток:
\[
	|\theta_2| = \omega(M_2) - \omega(M_1) \Rightarrow
	\left| \theta_{max} \right| = \omega(\infty) - \omega(1) =
	\left( \frac{1}{\sqrt{\ecal}} - 1 \right)\frac{\pi}{2} \overset{\gamma = 1{,}4}{=} 135^\circ
\]
\par Число Маха $\infty$ соответствует вакууму, а $1$~--- потоку, который движется со скоростью звука.

\subsubsection{Обтекание вогнутой поверхности.}
\begin{wrapfigure}{l}{.35\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (-2, 0) to (0,0) to [out = 0, in = -110] coordinate [pos=.4] (A2) (2 , 2);
		\fill [pattern = north west lines] (-2, 0) to (0,0) to [out = 0, in = -110] (2 , 2) to ++ (.2, 0) to [out = -110, in = 0] ++(-2, -2.16) to (-2, -.18);
		\draw [<->] (0, 2.2) node [left] {$y$} |- (2.2, 0) node [below] {$x$};
		\draw (0,0) to ++ (80 : 2);
		\draw (A2) to ++ (130: 1.5);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Для характеристик первого семейства:
\[
	\underbrace{d\theta}_{<0}
		= - \underbrace{\cot \alpha}_{>0} \frac{dv}{v} \Rightarrow
	dv < 0 \Rightarrow v\downarrow
\]
\par Уравнение Бернулли:
\[
	\frac{v^2}{2} + \frac{a^2}{\gamma - 1} = const \Rightarrow a\uparrow \Rightarrow M\downarrow \Rightarrow \alpha\uparrow
\]
\par Поверхность, где пересекаются характеристики приводит к коллапсу с математической точки зрения. Вдоль характеристик параметры течения должны быть постоянны, поэтому, вообще говоря, непонятно, что происходит в пересечении. С физической точки зрения это означает, что в потоке образуется ударная волна. Причем поверхность разрыва может быть <<висящей>>,  то есть не обязана заканчиваться на обтекаемой поверхности.

\clearpage 